---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
  nota:
  - nota
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

## 冷製ソース {#sauces-froides}

<div class="recette"><!--beginRecette-->

\index{sauce@sauce!sauces froides@\textbf{---s froides}}
\index{そす@ソース!れいせい@\textbf{冷製---}}


#### アイヨリ、プロヴァンスバター[^2] {#sauce-aioli-ou-beurre-de-provence}

\index{そす@ソース!あいより@アイヨリ}
\index{そす@ソース!ふろふあんすはた@プロヴァンスバター}
\index{あいより@アイヨリ}
\index{ふろふあんす@プロヴァンス!はた@---バター}
\index{はた@バター!ふろふあんす@プロヴァンス---}
\index{sauce@sauce!aioli@--- Aïoli}
\index{sauce@sauce!beurre de provence@Beurre de Provence}
\index{aioli@Aïoli!sauce@Sauce ---}
\index{provence@Provence!Beurre de --- (Aïoli)}
\index{beurre@beurre!beurre de provence@--- de Provence (Aïoli)}

<div class="frsubenv">Sauce Aïoli, ou Beurre de Provence</div>

にんにく 4 片（30 g）を鉢[^3]に入れて細かくすり潰す。ここに生の卵黄1個、
塩1つまみを加える。混ぜながら、2 $\frac{1}{2}$ dL の油[^1]を初めは 1 滴ずつ加
えていき、ソースがまとまりはじめたら糸を垂らすようにして加える。この作
業は鉢に入れたままで、棒をはげしく動かして行なう。

攪拌する作業の途中、レモン 1 個分の搾り汁と冷水大さじ $\frac{1}{2}$ を
少しずつ加えて、ソースが固くなり過ぎないようにしてやること。

<div class="nota">（原注）このアイヨリソースが分離してしまいそうな時は、卵黄をさ
らに1個足して、マヨネーズの場合と同様に修正すること。</div><!--endNota-->

[^1]: 原書ではとくに言及されていないが、プロヴァンス地方ではオリーブオ
    イルを用いることが一般的。

[^2]: ailloli とも｜綴《つづ》るが、 ail（にんにく）+ oil（油）の合成語。19
    世紀前半には既にアカデミーフランセージの辞書に収録されており、広く
    知られていたようだ。茹でた塩鱈やじゃがいも、茹で卵、アーティチョー
    ク、さやいんげんなどに合わせることが多い。Beurre de Provence（ブー
    ルドプロヴォンス）の名称を持つレシピとしてもっとも古いと思われるも
    のは、1758 年刊マラン『コモス神の贈り物』の「鳩のプロヴァンスバター
    添え」だろう。ただし、このレシピは卵黄と油の乳化ソースではない。沸
    かした湯 $\frac{3}{4}$ L に、にんにく 20 片くらいを入れ、火が通ったら
    そのまま冷まして取り出し、鉢に入れて塩、こしょう、[アシェ\*](#hacher-gls)したケイパーひとつかみ、アンチョビ 12 枚をよくすり潰
    してオイルでのばすが濃い仕上がりにすること。このソースを皿に敷き詰
    め、その上に調理した鳩をのせる、というもの（t.2, pp.229-230）。また、
    オリーブオイルそのものを beurre de Provence プロヴァンスバターと呼
    ぶことも多かった。実際、オリーブオイルは品質にもよるが 5 ℃ 以下
    でほぼ固形化するので「バター」と呼んでも違和感はないだろう。

[^3]: この種の作業には、大理石製のものが伝統的によく用いられる。
また、南フランスではオリーブの木製の鉢もよく使われる。日本の「すり鉢」
と異なり、ピロンという「すりこ木」で突くようにして粉砕し、さらに練るよ
うにして使う。


\atoaki{}

#### アンダルシア風ソース[^5] {#sauce-andalouse}

\index{あんたるしあ@アンダルシア!そす@---風ソース}
\index{そす@ソース!あんたるしあふう@アンダルシア風---}
\index{sauce@sauce!andalouse@--- Andalouse}
\index{andalous@Andalous(e)!sauce@Sauce Andalouse}

<div class="frsubenv">Sauce Andalouse</div>

ごく固く仕上げた[ソース・マヨネーズ](#sauce-mayonnaise) $\frac{2}{3}$ L に、
上等な赤いトマトピュレ 2 $\frac{1}{2}$ dL を加える。ごく小さな[デ\*](#des-gls)に切った[ポワ
ヴロン\*](#poivron-gls) 75 g を仕上げに加える。

[^5]: いうまでもなくスペインのアンダルシア地方のことだが、トマトやオリー
    ブオイル、チョリソなどこの地方を「想起」させる食材が使われている料
    理などがこの名称になっている傾向がある。ところが、トマトにしろオリー
    ブオイルにしろアンダルシア地方特有というわけではなく、アンダルシア
    が産地として有名なチョリソくらいしか、料理名の根拠となり得るものは
    ない。逆に言えば、アンダルシア地方の食文化との関係は、そこに用いら
    れている食材以外にはないものと考えてもいい。料理名に付けられた地方
    名がとりたてて根拠や由来のないものであることを示す一例。


\atoaki{}

#### ソース・ボヘミアの娘[^6] {#sauce-bohemienne}

\index{ほへみあ@ボヘミア!そす@ソース・---の娘}
\index{そす@ソース!ほへみあ@---・ボヘミアの娘}
\index{sauce@sauce!bohemienne@--- Bohémienne}
\index{bohemien@bohémien(ne)!sauce@Sauce Bohémienne}

<div class="frsubenv">Sauce Bohémienne</div>

陶製の容器に、濃厚でよく冷やした[ベシャメルソー
ス](#sauce-bechamel) 1 $\frac{1}{2}$ dL と卵黄 4 個、塩 10 g、こしょう少々、ヴィ
ネガー数滴を入れる。

泡立て器で全体をよく混ぜ、標準的な[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)を作るのとまったく同じ要領
で、油 1 L とエストラゴンヴィネガー大さじ 2 杯程を加える。

……仕上げに、マスタード大さじ 1 を加える。

[^6]: アイルランド出身の作曲家マイケル・ウィリアム・バルフェ
    （1808〜1870）のオペラ『ボヘミアの少女』のフランス語版タイトル[*La
    Bohémienne*](https://archive.org/details/labohmiennegrand00balf)（
    ラボエミエーヌ）にちなんだものと言われている。この作品はロンドンで
    1843 年初演、1862 年に四幕形式のフランス語版がパリのオペラ=コミック
    座で上演され、大ヒットしたという。この名を冠した料理はいくつかある
    が、いずれもチェコのボヘミア地方とは何の関連性も認められないため、
    オペラの人気作品にあやかった料理名と考えるのが妥当だろう。このよう
    なオペラや演劇作品のタイトルを料理名に借用した例はほかにもあり、ビ
    ゼーの『カルメン』『アルルの女』ボイエルデューの『ダムブロンシュ
    （白い貴婦人）』など、オペラのなかでもオペラコミックに属する作品お
    よびいわゆる「グランドオペラ」（1830 年から 50 年頃にかけて流行
    した大掛かりで壮大な様式）が圧倒的に多い。現代では忘れ去られた作品
    名も少なくない。いずれにしても、オペラコミック、グランドオペラとも
    に 21 世紀ではあまり高い芸術性を持つとは認められていないものがほと
    んどであり、当時の「流行」作品であることが何よりも重要だった
    と思われる。そういう意味ではプッチーニの名作オペラ『トスカ』がコン
    ソメのひとつに冠されていること、ピーチメルバがロンドンで上演された
    ワーグナー『ローエングリン』にちなんでいることなどは例外に近いとさ
    えいえるかも知れない。こうした料理名にあらわれる一種のスノビズムが
    しばしば料理そのもののスノビズムに通じる場合もあり、どんなに気取っ
    ても所詮「食べる」というある種の欲望にまみれた行為の本質を示してい
    ることは、映画監督ルイス・ブニュエルの『ブルジョワジーの秘かな愉し
    み』で描かれたとおりだ。


\atoaki{}

#### ソース・シャンティイ[^7] {#sauce-chantilly-froide}

\index{しやんていい@シャンティイ!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!しやんていい@---・シャンティイ}
\index{sauce@sauce!chantilly@--- Chantilly (froide)}
\index{chantilly@Chantilly!sauce@Sauce --- (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Chantilly</div>

酸味付けにレモンを用いて、固く仕上げた[ソース・マヨネー
ズ](#sauce-mayonnaise) $\frac{2}{3}$ L を用意しておく。提供直前に、ごく固く泡
立てた生クリーム大さじ 4 [^8]を加える。その後、味を｜調《ととの》える。

……もっぱら、アスパラガスの冷製、温製に添える。

<div class="nota">（原注）生クリームを加えるのは、このソースを使うまさにその時に
すること。前もって加えておくと、ソースが分離してしまう恐れがあるので注意。
</div><!--endNota-->

[^7]: パリ近郊の地名。詳しくはホワイト系派生ソースの[ソース・シャンティ
    イ](#sauce-chantilly)訳注参照。

[^8]: 大さじ 1 杯 = 15 mL という概念にとらわれないよう注意。原文は、大き
    なスプーンで泡立てた生クリームをざっくりと 4 回加えるイメージで書か
    れている。本書における通常のソースの仕上がり量が約 1 L であることを
    考慮すると、最低でも 100 mL 以上は加えることになるだろう。


\atoaki{}

#### ジェノヴァ風ソース[^12] {#sauce-genoise-froids}

\index{しえのうあふう@ジェノヴァ風!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!しえのうあふう@ジェノヴァ風---}
\index{sauce@sauce!genoise@--- Génoise (froide)}
\index{genois@Génois(e)!sauce@Sauce ---e (froide)}
 
<div class="frsubenv">Sauce Génoise</div>

｜殻《から》と皮を｜剥《む》いたばかりのピスタチオ 40 g と、松の実
25 g、松の実がない場合はスイートアーモンド 20 g を鉢に入れてよくすり潰し、
冷めた[ベシャメルソース](#sauce-bechamel)小さじ 1 杯程度を加えて練ってペー
スト状にする。これを目の細かい網で裏漉しする。陶製の容器に卵黄 6 個、塩 1
つまみ、こしょう少々を入れる。泡立て器でよく混ぜる。油 1 L と中位の大き
さのレモン 2 個の搾り汁を少しずつ加えてよく混ぜて[モンテ\*](#monter-gls)する[^9]。
仕上げにハーブのピュレ大さじ 3 杯を加える。これは、パセリの葉とセルフイ
ユ、エストラゴン、時季が合えばサラダバーネットを同量ずつ用意し、強火で
2 分間[ブロンシール\*](#blanchir-gls)してから湯をきり、冷水にさらしてから水気を強く絞り、目の細かい網で裏漉し
して作っておく。

……冷製の魚料理全般に合わせられる。

[^9]: 明記されていないが、ソースをしっかりと乳化させるためには[マヨネー
    ズ](#sauce-mayonnaise)と同様に作業すること。

[^12]: あまり明確な由来はないが、ジェノヴァが地中海に面した港町で
    あり、このソースが魚料理用であるという点で一応の説明はつくだろう。
    いわゆるペスト・ジェノヴェーゼとはまったく異なるソースであることに
    留意。


\atoaki{}

#### ソース・グリビッシュ[^13] {#sauce-gribiche}

\index{くりひつしゆ@グリビッシュ!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!くりひつしゆ@---・グリビッシュ}
\index{sauce@sauce!gribiche@--- Gribiche (froide)}
\index{gribiche@gribiche!sauce@Sauce --- (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Gribiche</div>

茹であがったばかりの固茹で卵の黄身 6 個を陶製のボウルに入れ、マスタード
小さじ 1、塩 1 つまみ強、こしょう適量を加えてよく練り、滑らかなペースト
状にする。植物油 $\frac{1}{2}$ L とヴィネガー大さじ 1 $\frac{1}{2}$ を
加えながらよく混ぜて[モンテ\*](#monter-gls)する。仕上げに、コルニションとケイパーの[アシェ\*](#hacher-gls)計 100 g とパセリとセルフイユ、エストラゴンのアシェのミック
スを大さじ1、短かめの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にした固茹で卵の白身 3 個分を加える。

……冷製の魚料理に添えるのが一般的。

[^13]: 名称は由来不明。ノルマンディ方言で「子どもを怖がらせるおば
    さん」の意味で用いられるということが分かっているのみ。19 世紀後半以
    降に創案もしくは一般化したソースと思われる。本書初版には当然のよう
    に既に収録されており、その後の大きな異同もない。ただ、本書初版以前
    に出版された料理書においてこのソースのレシピはまだ見つかっていない。
    ファーヴルは 1905 年刊『料理および食品衛生事典』第二版で「ある種のレ
    ムラードにレストランで付けられた名称」と定義し、掲載しているレシピ
    は本書初版のものと大差ないが、「ウスターシャソース少々も加える」と
    なっているところが目を引く。ところで、このレシピが「乳化ソー
    ス」であることに注意。この点を忘れて、たんなる具材をオイルであえた
    ような仕上がりではレシピどおりとはいえない。また、1913 年初版のプルー
    ストの長編小説『失なわれた時を求めて』の第一巻「スワン家の方へ」冒
    頭において語り手の少年時代の思い出として「彼(=スワン)を招いてもい
    ない夕食会のために、ソース・グリビッシュやパイナップルのサラダのレ
    シピが必要になるや、ためらいもなく探しに行かせたりするのだった」
    (p.18)。もしこの語り手の記述が正確であるなら、19 世紀末には広く知ら
    れたものであったと考えるべきだが、小説の場合は必ずしも歴史的事実と
    符号するわけではないので注意が必要。とはいえ、トマトほどではないが、
    19世紀にパイナップルが流行の食材として珍重されたのは事実。1830 年代
    にバルザックがパリ近郊でのパイナップル栽培事業に投資して大損した逸
    話は有名（パリ周辺では熱帯の植物であるパイナップルの生育適温に
    至らない）。


\atoaki{}

#### ソース・グロゼイユ・レフォール風味 {#sauce-groseilles-au-raifort}

\index{くろせいゆ@グロゼイユ!そすれふおる@ソース・---・レフォール風味（冷製）}
\index{れふおる@レフォール!そすくろせいゆ@ソース・グロゼイユ・---風味（冷製）}
\index{そす@ソース!れふおるふうみくろせいゆ@---・グロゼイユ・レフォール風味（冷製）}
\index{sauce@sauce!groseille@--- Groseilles au Raifort (froide)}
\index{raifort@raifort!sauce@Sauce Groseilles au --- (froide)}
\index{groseille@groseille!sauce@Sauce --- au Raifort (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Groseilles au Raifort</div>

ポルト酒 1 dLにナツメグ、シナモン、塩、こしょう各 1 つまみを加え、
$\frac{2}{3}$ 量まで煮詰める。溶かした[グロゼイユのジュレ](#gelee-de-groseilles-procede-a) 4 dL と細か
く[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール大さじ 2 を加える。

……さまざまな用途に使える


\atoaki{}

#### イタリア風ソース[^68] {#sauce-italienne-froide}

\index{いたりあふう@イタリア風!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{そす@ソース!いたりあふうれいせい@イタリア風---（冷製）}
\index{sauce@sauce!italienne@--- Italienne (froide)}
\index{italien@italien(ne)!sauce froide@Sauce ---ne (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Italienne</div>

仔牛のセルヴェル[^1b]半分を、香草を効かせた[クールブイヨン](#court-bouillon-a)で火を通し、目の細かい網で
裏漉しする。同量の牛あるいは羊のセルヴェルでもいい。

裏漉ししたピュレを陶製の器に入れ、泡立て器で滑らかになるまで混ぜる。卵
黄 5 個と塩 10 g、こしょう 1 つまみ強、油1 Lとレモン果汁 1 個分でマヨネーズを
作り、セルヴェルのピュレを加える。パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 1 強を加えて
仕上げる。

……どんな冷製の肉料理にも合う。

[^68]: このソースも温製のイタリア風ソースと同様に名称にとくに由来など
    はないと思われる。

[^1b]: 脳のこと。フランス料理では比較的好んで用いられる部位。下処理の方
    法などは、[アムレットとセルヴェル](#amourettes-et-cervelles)参照。


\atoaki{}

#### マヨネーズ[^18] {#sauce-mayonnaise}

\index{まよねす@マヨネーズ}
\index{そす@ソース!まよねす@マヨネーズ}
\index{sauce@sauce!mayonnaise@--- Mayonnaise}
\index{mayonnaise@mayonnaise!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Mayonnaise</div>

冷製ソースのほとんどはマヨネーズの派生ソースだから、[ソース・エスパニョ
ル](#sauce-espagnole)や[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)と同様に基本ソースと見なされる。
マヨネーズの作り方はきわめてシンプルだが、以下に述べるポイントはしっか
り頭に入れておく必要がある。

材料と分量……卵黄 6 個、からざ[^2b]は取り除いておくこと。油 1 L、塩 10 g、白こしょ
う 1 g、ヴィネガー大さじ 1 $\frac{1}{2}$ またはより白い仕上がりを目指す場
合にはヴィネガーと同等量のレモン果汁。

1° 塩、こしょう、ヴィネガーまたはレモン果汁ほんの少々を加えて、泡立て器で卵黄を溶く。

2° 油を最初は 1 滴ずつ加えていき、滑らかにまとまり始めたら、糸を垂らすようにして油を加えていく。

3° 何回かに分けてヴィネガーもしくはレモン果汁を少量ずつ加え、コシを切ってやること[^19]。

4° 最後に熱い湯を大さじ 3 杯加える。これは乳化をしっかりさせて、作り置き
   しておく必要がある場合でもソースが分離しないようにするため。

<div class="nota">（原注）a. 卵黄だけの段階で塩こしょうをするとソースが分離してしまうのではない
   かというのは思い込みに過ぎず、実際に調理現場で作業している者はそう
   考えていない。むしろ、塩を卵黄の水分に溶かし込んでおいた方が、卵黄
   がまとまりやすくなることは科学的に証明されている[^16]。</div><!--endNota-->

b. マヨネーズを作る際に、氷の上に容器を置いて作業するのも間違いだ。事実
   はまったく逆で、冷気が伝わることがもっとも分離させてしまいやすい原
   因だ。寒い季節には、油はややぬるめか、せめて厨房の室温くらいにする
   べきだ[^17]。

c. マヨネーズが分離してしまう原因としては……

1° 最初に油を入れ過ぎてしまうこと。  

2° 冷え過ぎた油を使うこと。  

3° 卵黄の量に対して油の量が多過ぎること。卵黄 1 個につき油を乳化させることが出来るのは、作り置きする場合で 1 $\frac{3}{4}$ dL、すぐに使う場合でも 2 dL が限度[^32]。


[^2b]: 漢字では殻座とも書く。フランス語原文は germes （ジェルム）。卵黄
    の表面を覆うカラザ層から伸びているひも状の蛋白質。濃厚卵白と一体化
    しているが、食味を損なうので、茹で卵や卵液を漉して使うような場合以
    外は、取り除くことがほとんど。

[^16]: 当時の知見であることに注意。

[^17]: オリーブオイルのように、飽和温度が高い種類の油ではよく見られる現象。ひまわり油でさえも寒さで濁るので、この指摘は正しい。

[^18]: このソース名の語源には諸説あり、未だ定説と呼べるものはない。
    Mayonnaise という綴りそのものは 1806 年のヴィアール『帝国料理の本』
    が初出で、Saumon à la Mayonnaise, Filet de Sole en Mayonnaise,
    Poulet en Mayonnaise の 3 つのレシピが掲載されている。そのうちのひと
    つ、サーモンのマヨネーズは、筒切りにしたサーモンを茹でて冷まし、ジュ
    レを混ぜたマヨネーズをかける、という内容であり、ソースについてはマ
    ヨネーズの項を参照となっているが、どういうわけかこの本にマヨネーズ
    そのもののレシピはない。また、「鶏のマヨネーズ仕立て」におけるソー
    スはどう見てもこんにち我々が理解しているマヨネーズとまったく違い、
    鶏のゼラチン質を冷し固める要素として利用したものだ。同じヴィアール
    の改訂版ともいうべき『王国料理の本』（1822年）にはマヨネーズのレシ
    ピが掲載されている。興味深いことに「このソースにはいろいろな作り方
    がある。生の卵黄を使うもの、ジュレを使うもの、仔牛のグラスを使うも
    のや仔牛のセルヴェル（脳）を使うもの」でもっとも一般的な方法として
    生の卵黄を使う方法が示されている。生の卵黄に攪拌しながら少しずつ油
    を加えていき、固くなってきたらヴィネガー少々を加えてコシをきる、と
    いう方法であり、こんにち我々の知るマヨネーズに非常に近いものとなっ
    ている。また、1814 年刊ボヴィリエ『調理技法』のソース・マヨネーズは、
    焼き物の器に油大さじ3〜4杯とエストラゴンヴィネガー 2 杯を入れる。細
    かく刻んだエストラゴン、エシャロット、サラダバーネットをたっぷり加
    え、ジュレ大さじ 2、3 杯を加える。ソースがまとまって、ポマード状になっ
    たら味を調える(p.66)、というもの。ここでも卵黄と植物油の乳化ソー
    スとはなっていない。綴りについては、カレームは magner（マニェ）捏ね
    る、という意味の動詞から派生したものだとして、magnonnaise もしくは
    magnionnaise と綴るべきだと『パリ風料理の本』で力説している。グリモ・
    ド・ラ・レニェールは中世フランス語で卵黄を意味する moyeu の派生語と
    して moyeunnaise という綴りを使っている。そのほかフランス大西洋岸の
    地名バイヨンヌの形容詞 bayonnais（バヨネ）が語源だという説もある。
    綴りの起源についてある程度有力視されているのは、1756 年にリシュリュー
    公爵が当時イギリスに占領されていたミノルカ島のマオン港 Mahon を奪
    取したことにちなんで、mahonnaise と名づけられたというもの。ところ
    で、植物油ではなくバターを用いるものとして、[オランデーズソー
    ス](#sauce-hollandaise)の原型ともいうべきレシピが 1651 年のラ・ヴァ
    レーヌ『フランス料理の本』に、Asperges à la Sauce blanche アスパラ
    ガスのホワイトソース添え（p.238）として掲載されていることや、卵黄を
    ポタージュやラグーのとろみ付けに使うことが古くから行なわれていたこ
    となどを総合すると、良質のオリーブオイルやひまわり油を利用しやすい
    環境にある南フランスの方がどちらかといえば、卵黄と植物油の乳化作用
    を利用したソースの発達、普及しやすい環境にあったとも想像されよう。
    なお、この『料理の手引き』では卵黄のみを用いたレシピとなっているが、
    全卵を用いる場合もある。日本の市販品でも卵黄のみを使うメーカーと全
    卵を使用しているメーカーが混在している。なお、マヨネーズの仕上がり
    は、卵黄のみか全卵を用いるかという問題もあるが、どのような植物油を
    使うかにも大きく左右されるので注意。


[^19]: 原文 rompre le corps de la sauce（ロンプルルコルドゥラソー
    ス） ソースの粘り気をヴィネガーなどを加えることで「ゆるめる」ある
    いは「のばす」こと。ここでは「コシをきる」と訳したが、日本の調理用
    語なので注意。この作業は、一見乳化したように見えてもまだ乳化が不完
    全であるため、何回かに分けて濃度を下げ、攪拌を続けることで乳化を促
    進させ安定させるのが目的。

[^32]: 卵黄の乳化能力は含まれているレシチンの量で決まるので理論上はもっ
    と大量の油を乳化することが可能。風味や仕上がりを考慮に入れて、
    この数字はあくまでも目安と考えたほうがいい。


\atoaki{}

#### コーティング用マヨネーズ {#sauce-mayonnaise-collee}

\index{まよねす@マヨネーズ!こていんくよう@コーティング用---}
\index{そす@ソース!こていんくようまよねす@コーティング用マヨネーズ}
\index{sauce@sauce!mayonnaise collee@--- Mayonnaise collée}
\index{mayonnaise@mayonnaise!sauce collée@Sauce --- collée}

<div class="frsubenv">Sauce Mayonnaise collée</div>

コーティング用マヨネーズは、マヨネーズ 7 dL に溶かしたジュレ 3 dL を混ぜ込
んだもの。野菜サラダをあえるのに使う他、ロシア風ショフロワ[^3b]の
素材を覆うのにも使う。

[^3b]: 初版から第四版まで、本書にロシア風ショフロワのレシピは掲載されて
    いない。このため詳細は不明だが、このソースを用いたショフロワを「ロ
    シア風」と名付けたのだろう。いずれにしても原注にあるように、本書で
    はこのソースをショフロワに使用するのを推奨していない。

<div class="nota">（原注）[小斉用ソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-maigre)の項で述べたよう
に、このコーティング用マヨネーズの代わりに魚料理用ソース・ショフロワを
使う方がいい。その方がコーティング用マヨネーズを使う場合よりも風味も見
た目もよくなる。というのも、コーティング用マヨネーズは、冷気によってゼ
ラチンが固まるにつれて収縮し、マヨネーズに圧力がかかるために、ソースで
素材を覆った表面に油が｜浸《し》み出してしまう[^21]。こういう
浸みが出るのを防ぐには、どんな場合でも、このコーティング用マヨネー
ズではなく小斉用ソース・ショフロワを用いることをお勧めする[^20]。
すくなくとも、そうするのが一般的になりつつある。</div><!--endNota-->


[^20]: この『料理の手引き』ではジュレを加えたマヨネーズの使用に否
    定的だが、カレーム『19 世紀フランス料理』では Sauce Magnonaise（ソー
    ス・マニョネーズ）として、まず最初にジュレを加えるレシピが掲載され
    ている。概略を示すと、氷の上に置いた陶製の容器に卵黄 2 個、塩、白こ
    しょう少々、エストラゴンヴィネガー少々を入れる。木のさじで素早くか
    き混ぜる。まとまってきたら、エクス産の油大さじ 1 とヴィネガー少々
    を、少しずつ加えていく。容器の壁に叩きつけるようにしてソースを泡立
    てていく。この作業でマニョネーズの白さが決まるという。また、油をご
    く少量ずつ加えていくことを強調している。粘度が出て滑らかになったら、
    最後に油をグラス 2 杯（≒ 2 dL）と「アスピック用ジュレ」をグラス
    $\frac{1}{2}$ 杯（≒ $\frac{1}{2}$ dL）、エストラゴンヴィネガー適量
    を加えて仕上げる、というもの（t.3, p.132）。ま
    た、カレームは卵黄に含まれるレシチンによって乳化作用が起きることを
    経験的にさえも理解していなかったようであり、卵黄を用いないマニョネー
    ズのレシピも掲載されている。なかでも特徴的なのは、「ジュレ入りの白
    いマニョネーズ」のレシピで、これは氷の上に鍋を置き、大きなレードル
    2杯の白いジュレと同量の油、レードル1杯のヴィネガー、塩、こしょうを
    入れて泡立て器でよく混ぜ、途中何回かレモン果汁を少しずつ加えて白く
    仕上げるようにする、というもの(*ibid*., p.133)。とりわけ舞踏会や格
    式ある大規模な宴席で魚のフィレや鶏のアスピックを飾るのに適している
    と述べている。

[^21]: 初版における原注は、「コーティング用マヨネーズで覆ったものは、
    数時間経つと、油の露で覆われたようになってしまうことがある。その原
    因は、冷気によってゼラチンが固まる際に収縮し、その結果マヨネーズに
    圧力がかかり、液体である油がソースを覆った表面に浸みだしてくること
    だ。これを避けるために、コーティング用マヨネーズはこんにちでは使わ
    れなくなっており、我々の場合だと、かなり以前から魚料理用ソース・ショ
    フロワを用いている（p.163）」。第二版以降、多少の異同はあるが、ほぼ
    第四版の記述と同様。いずれにしても、ジュレ（親水性アミノ酸であるコ
    ラーゲンが主体）を加えたことで、親水基と疎水基を併せ持つ卵黄レシチ
    ンの乳化作用が崩れてマヨネーズが分離した結果だということには気付い
    ていなかったと思われる。


\atoaki{}

#### ロシア風ホイップマヨネーズ  {#sauce-mayonnaise-fouette-a-la-russe}

\index{まよねす@マヨネーズ!ろしあふうほいつふ@ロシア風ホイップ---}
\index{そす@ソース!ろしあふうほいつふまよねす@ロシア風ホイップマヨネーズ}
\index{ろしあふう@ロシア風!ほいつふまよねす@---ホイップマヨネーズ}
\index{sauce@sauce!mayonnaise fouettee russe@--- Mayonnaise fouettée à la Russe}
\index{mayonnaise@mayonnaise!sauce fouettée russe@Sauce --- fouettée à la Russe}
\index{russe@russe!sauce mayonnaise fouettee@Sauce Mayonnaise fouettée à la ---}

<div class="frsubenv">Sauce Mayonnaise fouettée, à la Russe</div>

陶製かホーローの容器に、溶かしたジュレ 4 dLと[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise) 3 dL、エストラゴ
ンヴィネガー大さじ 1、[ラペ\*](#raper-gls)してさらに細かいく[アシェ\*](#hacher-gls)にしたレフォール[^22]大さじ 1 を入れる。

全体を混ぜ、容器を氷の上に置いて泡立て器でホイップする。ムース状になり、
軽く固まり始めるまで、つまりこのソースを使うのに充分な流動性がある状態
のところで作業をやめる[^33]。……主に、野菜のサラダを型に詰めて固める
のに用いる。

[^22]: ホースラディッシュ、西洋わさび。

[^33]: 分量比率を考えると、構造的には前項の注で言及したカレームのジュ
    レを主体としたマニョネーズに近いものと思われる。


<!--20190327江畑校正スミ-->
\atoaki{}

#### マヨネーズのバリエーション {#sauces-mayonnaises-divierses}

\index{まよねす@マヨネーズ!はりえしよん@---のバリエーション}
\index{そす@ソース!まよねすのはりえしよん@マヨネーズのバリエーション}
\index{sauce@sauce!mayonnaises dieverses@---s Mayonnaises diverses}
\index{mayonnaise@mayonnaise!sauces diverses@Sauces --- diverses}

<div class="frsubenv">Sauce Mayonnaises diverses</div>

オードブルや冷製料理に合わせるのに、大型甲殻類[^23]および[エクルヴィス*](#ecrevisses-gls)の卵や
クリーム状の部分を用いたり、[クルヴェット*](#crevettes-gls)、キャビア、アンチョビなどを加
えることで[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)にバリエーションを付けることが出来る。

上記の材料のいずれかをすり潰してから少量のマヨネーズを加えてピュレ状に
して布で漉す。これを適量のマヨネーズに混ぜ合わせればよい。

[^23]: homard オマール、langouste [ラングースト\*](#langouste-gls)（≒ 伊勢エビ）など。


\atoaki{}

#### ソース・ムスクテール[^26] {#sauce-mousquetaire}

\index{むすくてる@ムスクテール!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!むすくてる@---・ムスクテール（冷製）}
\index{sauce@sauce!mousquetaire@--- Mousquetaire (froide)}
\index{mousquetaire@mousquetaire!sauce@Sauce --- (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Mousquetaire</div>

ごく細かい[アシェ\*](#hacher-gls)にしたエシャロット 80 g を白ワイン 1
$\frac{1}{2}$ dL に加えてほとんど煮詰め、[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise) 1 L に
加える。溶かした[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)大さじ 3 とシ
ブレット[^27]の細かいアシェ大さじ 1 強を加え、カイエンヌごく
少量かミルで挽いたこしょう少々で風味を引き締める。

……羊、牛肉の冷製料理に添える。

[^26]: マスケット銃兵、近衛騎兵、の意。日本でも子どもむけに翻案された
    もので有名な 19 世紀のアレクサンドル・デュマ（ペール）の小説 *Les
    Trois Mousquetaires* 『三銃士』の「銃士」がこれに相当する。

[^27]: チャイヴ。アサツキとも訳されることがあるが、日本のものとは風味が異なるので注意。

<div class="nota">（原注）エシャロットは布でこしてもいい。また、ピュレにしてソー
スに混ぜ込むのもいいだろう。</div><!--endNota-->


\atoaki{}

#### ソース・ムタルド・クレーム {#sauce-moutarde-a-la-creme}

\index{そす@ソース!むたるとくれむ@---・ムタルド・クレーム}
\index{むたると@ムタルド!そすくれむ@ソース・---・クレーム}
\index{ますたと@マスタード|see {ムタルド}}
\index{sauce@sauce!moutarde creme@--- moutarde à la crème (froide)}
\index{moutarde@moutarde!sauce creme@Sauce --- à la crème (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce moutarde à la crème</div>

陶製の容器にマスタード大さじ3杯と塩1つまみ、こしょう少々とレモン果汁少々
を入れて混ぜ合わせる。ここに少しずつ、[マヨネーズ\*](#sauce-mayonnaise)を作る要領で、ごく新鮮
なクレーム・エペス[^28]約 2 dL を加える。

……オードブル用。

[^28]: 乳酸醗酵させた、とても濃度のある生クリーム。


\atoaki{}

#### くるみ入りソース・レフォール {#sauce-raifort-aux-noix}

\index{そす@ソース!くるみいりれふおる@くるみ入り---・レフォール（冷製）}
\index{れふおる@レフォール（ホーシュラディッシュ）!くるみいりそす@くるみ入りソース・---（冷製）}
\index{くるみ@くるみ!くるみいりれふおる@---入りソース・レフォール（冷製）}
\index{sauce@sauce!raifort noix@--- Raifort aux noix (froide)}
\index{raifort@raifort!sauce noix@Sauce --- aux noix (froide)}
\index{noix@noix!sauce raifort@Sauce Raifort aux --- (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Raifort aux noix</div>

陶製の器に、[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール 250 g と皮を剥いて[アシェ\*](#hacher-gls)にしたくるみ 250 g、塩 5 g、
砂糖 15 g、クレーム・エペス 3 dL を入れて混ぜ合わせる。

……オンブルシュヴァリエ[^29]の冷製用。

[^29]: サケ科の淡水魚。体長 20 〜 30 cm のものが多く、最大で 70 cmを越える
    ものもいるという。日本の岩魚に近い。フランスではアルプスのドイツお
    よびイタリアとの国境付近に生息するが、現代では養殖も多いという。


\atoaki{}

#### ソース・ラヴィゴット、ヴィネグレット[^30] {#vinaigrette}

\index{そす@ソース!らういこつと@---・ラヴィゴット（冷製）}
\index{らういこつと@ラヴィゴット!そす@ソース・---（冷製）}
\index{ういねくれつと@ヴィネグレット|see{ラヴィゴット（冷製）}}
\index{sauce@sauce!ravigotte froide@--- Ravigote, ou Vinaigrette (froide)}
\index{ravigote@ravigote!sauce@Sauce --- , ou vinaigrette (froide)}
\index{vinaigrette@vinaigrette|see{ravigote@ragigote!sauce@sauce --- , ou vinaigrette (froide)}}

<div class="frsubenv">Sauce Ravigote, ou Vinaigrette</div>

材料……油 5 dL、ヴィネガー 2 dL、小さめのケイパー小さじ 2、パセリ 50 g、セ
ルフイユとエストラゴン、シブレットの[アシェ\*](#hacher-gls) 40 g、細かくアシェに
した玉ねぎ 70 g、塩 4 g、こしょう 1 g。以上をよく混ぜ合わせる。

……仔牛の頭や足、羊の足などに合わせる。

[^30]: ラヴィゴットの意味などについてはホワイト系派生ソースの[ソー
    ス・ラヴィゴット](#sauce-ravigote)参照。現代フランス語の
    vinaigrette（ヴィネグレット）はいわゆる「ドレッシング」を指す。語
    源的にはヴィネガーを意味する vinaigre（ヴィネーグル）に縮小辞 -ette
    を付けたもの。ヴィネグレットという名称のレシピとしてもっとも古いの
    は 14 世紀に成立したとされる「タイユヴァン」のもので、いわゆる「ヴァ
    チカン写本」に収録されており、Potaige Lyans とろみのある煮物に分類
    されている。概要を示すと、menue-haste ムニュアット（豚の脾臓および
    レバー半分と腎臓)をローストする。これを切り分けて、鍋にラード、輪
    切りにした玉ねぎとともに入れて炭火にかけ、よく混ぜながら火を通す。
    全体によく火が通ったら、牛のブイヨンとワインを注いで沸かす。マニゲッ
    ト（ギニアショウガの乾燥させた種子）、サフランなどを鉢でよくすり潰
    したらヴィネガーでのばして加え、再度沸騰させる。全体にとろみがあっ
    て茶色に仕上げる、というもの（p.222）。これをほぼ書き写したと思われ
    る14世紀末に書かれた『ル・メナズィエ・ドゥ・パリ』のレシピでは、肉の下
    処理としてよく洗ってから湯通しすること、とろみ付けの要素としてこん
    がり焼いたパンを香辛料とともにすり潰してワインとヴィネガーで溶く、
    という指示が追加されている。また、こんがり焼いたパンを使わずに茶色
    に仕上げられるわけがない云々という『ル・メナジエ・ド・パリ』の筆者
    自身の感想も記されている。15 世紀に書かれたシカールの『料理について』
    でも豚のレバーを焼いてから煮込みヴィネガーを加えるもので、細部は違
    うが基本的に似たものであり、中世においては豚レバーを煮込んでヴィネ
    ガーで味付けしたもの、ということになる。これが変化したと思われるの
    は17 世紀。1693 年刊マシアロ『宮廷およびブルジョワ料理の本』には
    Boeuf, Vinaigrette というレシピがあり、牛肉に背脂を刺して塩茹でして
    冷まし、ヴィネガーをひと垂らししてレモンのスライスを添えるというと
    ても単純なもの。ところが、1694 年のアカデミーフランセーズの辞書には
    既に「ヴィネガー、油、塩、こしょう、パセリ、シブール\[葱\]」で作る
    冷製ソース」という定義がなされている。こんにち我々がイメージするヴィ
    ネグレットの定義にほぼ近い。おおむね 17 世紀以降、とりわけ後半にヴィ
    ネガーと油、塩を合わせた冷製ソースというコンセンサスが形成されたと
    想像される。


\atoaki{}

#### ソース・レムラード[^34] {#sauce-remoulade}

\index{れむらと@レムラード!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!れむらと@---・レムラード（冷製）}
\index{sauce@sauce!remoulade@--- Rémoulade (froide)}
\index{remoulade@rémoulade!sauce@Sauce --- (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Rémoulade</div>

[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise) 1 L に以下のものを加える。マスタード大さじ
1 $\frac{1}{2}$。コルニション 100 g とケイパー 50 gを細かく[アシェ\*](#hacher-gls)し、圧して余分な
水気を絞る。パセリ、セルフイユ、エストラゴンのアシェ大さじ 1。アンチョビエッセンス大さじ $\frac{1}{2}$。

[^34]: ソース名としての初出はおそらくムノン『ブルジョワ屋敷勤めの女性
    料理人のための本』（1734）におけるSauce à la rémolade \[sic.\]だろう。レシ
    ピの概要は、エシャロット、パセリ、シブール、にんにく1片、アンチョ
    ビ、ケイパー、いずれもごく細かく[アシェ\*](#hacher-gls)にして鍋に入れ、塩、粗挽きこしょう
    を加え、マスタード少々と油、ヴィネガーでのばす、というもの。つまり、
    乳化ソースである[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)をベースにした本書のレムラードと、乳化さ
    せないという点が異なるのみで、基本的なところは共通していると見てい
    い。ヴィアール『帝国料理の本』第 7 版（1812年）には Rémoulade の綴りで、
    緑色のレムラード、レムラード、インド風レムラードと 3 種のレシピが掲
    載されている（この版にはまだマヨネーズのレシピは掲載されていない）。
    このうちのレムラードのレシピの概要は、グラス 1 杯のマスタードを器に
    入れ、エシャロットのアシェ少々と香草少々を加える。油を大さじ 6 〜
    7 杯、ヴィネガー大さじ 3 〜 4 杯、塩、粗挽きこしょうを加える。これらを
    よく混ぜ合わせ、生の卵黄 2 個を加えてさらによく混ぜる。ソースがよく
    まとまるように気をつけてしっかり綷。やや濃い仕上がりにする、というも
    の（p.53）。手順的にはやや異なるが、卵黄を用いて乳化させようとしてい
    ることがわかる。緑のレムラードも生の卵黄を用いるなど、香草をすり潰
    すことと、ほうれんそうの緑の色素を用いる以外はレムラードと同様。な
    お、インド風レムラードの場合は固茹で卵の卵黄 10 個をよくすり潰して油大
    さじ 8 を加えてさらによく混ぜる。唐辛子とターメリックの粉末、
    塩、こしょう、ヴィネガーを加える。出来るだけ粘りが出るようにする。
    これを布で漉して供する（id.）。カレームに至るとさらにレシピは洗練さ
    れたものとなり、Sauce Rémoulade à la Ravigote（ソース・レムラード・
    アラ・ラヴィゴット）では、セルフイユとエストラゴン、サラダバーネッ
    ト、シブレットを茹がいて水にさらした後に水気を搾り、固茹で卵の卵黄
    を加えてよくすり潰し、塩、こしょう、ナツメグで調味して、上等のマス
    タードを加える。ここにエクス産の油とエストラゴンヴィネガーを少しず
    つ加えていく。最後に布で漉す（t.1, p.135）というもの。いずれにしても
    マヨネーズを基本ソースとして展開するという『料理の手引き』の発想、
    体系化にいたるまで 100 年近くを要したことになる。


\atoaki{}

#### ロシア風ソース {#sauce-russe-froide}

\index{ろしあふう@ロシア風!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{そす@ソース!ろしあふうれいせい@ロシア風---（冷製）}
\index{sauce@sauce!russe@--- Russe (froide)}
\index{russe@russe!sauce froide@Sauce --- (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Russe</div>

鉢に、オマール[^36]か[ラングースト\*](#langouste-gls)[^35]の胴にあるクリーム状の部分 100 g とキャ
ビア 100 g[^37]、[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)大さじ 2 〜 3 杯を加えてよくすり潰す。これを目の
細かい漉し器で裏漉しする。こうして出来たピュレに、マヨネーズ
 $\frac{3}{4}$ L を加える。大さじ 1 強のマスタードと、同量のダービーソー
ス[^38]を加えて仕上げる。

……魚および甲殻類の冷製料理に添える。

[^35]: langouste ≒ 伊勢エビ。

[^36]: homard ロブスター。

[^37]: チョウザメの卵の塩蔵品のことだが、「高級」とされる順に、beluga
    （ベルガ）、osciètre, ossetra（オシエートル、オセトラ）、
    sevruga（セヴルガ）の種類がある（ここで示した読みがなはフランス語
    風のもの）。

[^38]: 初版では原注として、風味付けにマスタードを加えることを示唆して
    いるのみ。第二版では「マスタードとウスターシャソースを各大さじ 1 杯
    強」、第三版では「マスタードとエスコフィエソースを大さじ 1 強」と
    変遷している。なお、ダービーソース Derby Sauce の 1946 年の広告には、
    このブランド名でバーベキューソース、ステーキソース、ウスターシャソー
    ス、ホットソース、チャプスイソースのラインナップが記されている。現
    実問題として、もし加えるとするならリー&ペリンのようなウスターシャ
    ソースということになろうか。


\atoaki{}

#### タルタルソース[^54]  {#sauce-tartare}

\index{たるたる@タルタル!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{そす@ソース!たるたるれいせい@タルタル---（冷製）}
\index{sauce@sauce!tartare@--- Tartare (froide)}
\index{tartare@tartare!sauce froide@Sauce --- (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Tartare</div>

陶製の容器に固茹で卵の黄身 8 個を入れ、すり潰して滑らかになるまでよく練る。塩、挽きたての
こしょう各 1 つまみ強で味付けする。油 1 L とヴィネガー大さじ 2 を加えなが
らソースを[モンテ\*](#monter-gls)する[^39]。若｜穫《ど》りの玉ねぎ[^40]の
葉またはシブレット 20 g をすり潰して[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)大さじ 2 で
のばし、目の細かい網で裏漉ししたものを加えて仕上げる。

……このソースは、冷製の家禽や肉料理、魚料理、甲殻類いずれにも合う。ま
た、「ディアーブル（悪魔風）」仕立ての肉料理、鶏料理にも用いられる。

[^39]: 明記されていないが、[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)や[ソース・グリビッ
    シュ](#sauce-gribiche)と同様に作業すること。

[^40]: いわゆる「オニオンヌーヴォー」だが、日本でこの名称で流通してい
    るものは黄色系の品種が多いのに対し、フランスでは白系品種（oignon
    blanc オニョンブロン）が多く、風味が異なることに注意。

[^54]: タルタル（タタール）=フランス人から見て東方の蛮族、というイメー
    ジで語られがちだが、カレーム『19 世紀フランス料理』にある Sauce
    Rémoulade à la Mogol （Mongoleの誤植と思われる）「モンゴル風ソース・
    レムラード」および Sauce à la Tartare「タルタル風ソース」のレシピを
    見るかぎり、誤解という可能性も感じられる。前者は固茹で卵の卵黄に塩、
    こしょう、ナツメグ、カイエンヌ、砂糖、油、エストラゴンヴィネガーを
    合わせてピュレ状にして布で漉し、サフランを[アンフュゼ\*](#infuser-gls)した汁で美しい黄色に染
    め、[アシェ\*](#hacher-gls)したシブレットを加えて仕上げるというもの。後者は[ソース・アル
    マンド](#sauce-allemande)とマスタード同量に生の卵黄 2 個を加え、塩、こしょう、ナツメグ
    で調味してエクス産の油レードル 2 杯分とレードル $\frac{1}{2}$ 杯のエ
    ストラゴンヴィネガーを少しずつ加えながら混ぜていく。アシェにし
    て下茹でしたエシャロット少々とにんにく少々、エストラゴンとセルフイ
    ユのアシェを大さじ 1 加える、というもの（pp.137-138）。少なくと
    もこれらのレシピにおいて、タルタルすなわち野蛮、というニュアンスを
    見出すことは出来ないだろう。なお、Steak tartare タルタルステーキの
    レシピは本書には掲載されておらず、1938 年の『ラルース・ガストロノミッ
    ク』初版が初出と思われる（p.1019）。


\atoaki{}

#### ソース・ヴェルト[^41] {#sauce-verte}

\index{みとり@緑|see {ヴェール / ヴェルト}}
\index{うえる@ヴェール/ヴェルト!そす@ソース・ヴェルト（冷製）}
\index{そす@ソース!うえると@---・ヴェルト（冷製）}
\index{sauce@sauce!verte@--- Verte}
\index{vert@vert(e)!sauce@Sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Verte</div>

ほうれんそうの葉[^43] 50 g とクレソンの葉 50 g、パセリの葉とセルフイユ、エスト
ラゴンを同量ずつ計 50 g を、沸騰した湯に投入し、強火で 5 分間[ブロンシール\*](#blanchir-gls)する。水気
をきり、手早く冷水にさらす。しっかりと圧し絞って水気をきり、鉢に入れて
すり潰す。これをトーション[^42]でくるんできつく絞り、葉の濃い汁
1 dL 得る。

固く立てて風味付けをした[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise) 9 dL にこの緑の汁を加える。

……冷製の魚料理や甲殻類に合わせる。

[^41]: 緑のソース、の意。この名称のソースは中世からある。このレシピで
    はほうれんそうとクレソンが主体になっているが、時代とともにその材料
    には変遷がある。中世においては、麦の若葉をすり潰して用いるレシピが
    多かった。

[^42]: 綿などの天然素材で出来た調理場及びホール業務に用いられる布。サ
    イズは 50 〜 55 cm × 70 〜 80 cm のものが多い。

[^43]: 日本では、ほうれんそうを葉のみではなく葉軸とともに利用するのが
    一般的だが、伝統的なフランス料理において葉軸は使われないのが普通。
    そもそも日本のほうれんそうは密植して葉が立つように仕立てて比較的若
    獲りするのに対して、ヨーロッパ品種のほうれんそうは株間を充分にとっ
    てロゼッタ状に葉が広がるように栽培するのが伝統的な手法。この場合、
    葉は肉厚に仕上がるが、葉軸は太くて固いため可食部と見なされなかった。
    昔のフランスの八百屋の店先では軸を切り捨てる作業風景がよく見られた
    という。現代では機械収穫に適した立性の品種が増えており、専用の大型
    機械で株元近くから切り取り、自動的に軸をある程度除去して併走する巨
    大なコンテナに移すという収穫方法が普及しており、量産品のピュレなど
    に使用されている。


\atoaki{}

#### ソース・ヴァンソン[^44] {#sauce-vincent}

\index{うあんそん@ヴァンソン!そす@ソース・---（冷製）}
\index{そす@ソース!うあんそん@---・ヴァンソン（冷製）}
\index{sauce@sauce!vincent@--- Vincent (froide)}
\index{vincent@Vincent!sauce@Sauce --- (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Vincent</div>

作り方 1°……オゼイユ[^45]の葉とパセリの葉、セルフイユ、エストラゴン、シブレット、サラダバーネット[^4]のごく若い葉をきっちり同量ずつ、計 100 g、クレソンの葉 60 g とほうれんそうの葉 60 g を沸騰した湯で強火で 2 〜 3 分間[ブロンシール\*](#blanchir-gls)する。

湯をきって、冷水にさらす。しっかり水気を圧し絞って、鉢[^47]に入れる。茹であがったばかりの固茹で卵の黄身6個を加えて滑かになるまですり潰す。

布で｜漉《こ》し[^48]、陶製の容器に移す。塩 1 つまみ強とこしょう適量、生の卵黄 5 個を加える。油 8 dL とヴィネガー適量を加えながら混ぜ、滑らかに[モンテ\*](#monter-gls)する。

風味付けにダービーソース[^49]大さじ 1 杯を加えて仕上げる。


作り方 2°……作り方 1° の香草と葉菜のピュレを作るところまでは同じ。

これに[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)を加えて、同様に仕上げる。

……冷製の魚料理、甲殻類にとりわけ合う。

<div class="nota">（原注）このソースは18世紀の偉大な料理人のひとり、ヴァンソン・
ラシャペルが考案したもの[^50]。</div><!--endNota-->



[^44]: 18世紀フランスを代表する料理人のひとり、Vincent La
    Chapelle ヴァンソン・ラシャペル（1690 または 1703〜1745）の名を冠し
    たソース。チェスターフィールド伯フィリップ・スタンホープに仕えてい
    た 1733 年に 3 巻からなる『近代料理』*Modern Cook* 英語版を上梓。
    そのフランス語版（全 4 巻）は 1835 年に *Le Cuisinier moderne* のタイト
    ルでアムステルダムで刊行。その後、全 5 巻からなる第 2 版を 1742 年に自
    費で出版した。

[^45]: タデ科の葉菜。日本語ではソレルとも。日本のスカンポに近いが、オ
    ゼイユは野菜として品種の選抜育成が長期にわたって行なわれたことに留
    意。

[^4]: パンプルネル。和名ワレモコウ。ごく若い葉しか食用に適さない。

[^47]: 伝統的には大理石製の鉢がこの種の作業には用いられた。

[^48]: このように濃度のあるものを布で漉す方法については[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)訳注参照。

[^49]: [ロシア風ソース](#sauce-russe-froide)訳注参照。

[^50]: [ソース・マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)の訳注において述べたよう
    に、卵黄と植物油をベースとした乳化ソースとしてのマヨネーズの起源は
    判然としないところが多いが、19 世紀初頭のヴィアールやカレームの記
    述を読むかぎりにおいて、卵黄レシチンによる油と水分の乳化作用につい
    ては経験レベルでさえはっきりとは認識されていなかった。このソースあ
    るいはこれに相当するレシピがヴァンソン・ラシャペルの著書に掲載され
    ていないこと、ヴァンソン・ラシャペルがレストランの店主ではなく貴族
    に仕えていた料理人、メートルドテルであったことを考慮すると、このソー
    スの考案者が彼である可能性も、自身の名をソース名に冠した可能性もき
    わめて低い。もっとも、香草の扱いを得意としていたのは事実のようで、
    Sauce en Ravigote（ソースオンラヴィゴット）だけでも5種のレシピ
    が掲載されている。香草と葉菜を茹でてすり潰したピュレをこれらのソー
    スで使用していることから、後世にこの名称が付いた、あるいはこのソー
    スの最大のポイントがヴァンソン・ラシャペルを思わせる香草のピュレだ
    と考えるのが妥当だろう。


\atoaki{}

#### スウェーデン風ソース[^53] {#sauce-suedoise}

\index{すうえてんふう@スウェーデン風!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{そす@ソース!すうえてんふうれいせい@スウェーデン風---（冷製）}
\index{sauce@sauce!suedoise@--- Suédoise (froide)}
\index{suedois@suédois(e)!sauce froide@Sauce ---e (froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Suédoise</div>

酸味のある固いリンゴ 500 g を[エマンセ\*](#emincer-gls)して鍋にしっか
り蓋をして煮る。普通の果肉が甘いリンゴを使う場合にはレモン果汁数滴を加
えること。リンゴを煮る際には、白ワインを大さじ数杯だけ加えればいい。リ
ンゴを煮るというよりは蒸気の圧力で溶かすイメージ。

これを目の細かい網で裏漉しする。このリンゴのピュレを 2 $\frac{1}{2}$ dL にな
るまで煮詰める。充分に冷ましてから、[マヨネー
ズ](#sauce-mayonnaise) $\frac{3}{4}$ L を加える。風味付けに[ラペ\*](#raper-gls)した（または細
かく[アシェ\*](#hacher-gls)にした）レフォール大さじ 1 $\frac{1}{2}$ を加えて仕上げる。

……このソースはとりわけ豚肉の冷製に合う。がちょうのローストの冷製にもよく合う。

<div class="nota">（原注）リンゴの時季でない場合は、リンゴのピュレの代わりに房な
りの緑のグロゼイユ[^51]またはグーズベリー[^52]のピュレ 2 $\frac{1}{2}$ dL を固く
立てたマヨネーズ 1 L に加える。このソースはマスタードで風味付けしてもいい。
</div><!--endNota-->

[^51]: すぐり。ここではホワイトカラントの若穫（ど）りのものを指している。

[^52]: groseilles à maquereau （グロゼイユザマクロー）。白または緑の大粒のすぐりでしばしば縦縞が入る。

[^53]: 基本的にソース名はアルファベット順に掲載されているのだが、この
    ソースだけが後からとって付けたように末尾にある。実際、このレシピは
    第二版から掲載となっているが、ある程度組版が進んだ段階で急遽追加さ
    れたのだろうか。なお、1907年の英語版には掲載されていない。原注の最
    後「このソースはマスタードで風味付けしてもいい」は第四版で追加され
    たものだが、他は第二版からまったく異同がなく、掲載順も変化していな
    いのはいささか不思議なところ。

</div><!--endRecette-->

<!--20190329江畑校正スミ-->
### イギリス風ソース（冷製[^57]） {#sauces-froides-anglaises}

<div class="recette">

\index{いきりすふう@イギリス風!そすれいせい@---ソース（冷製）}
\index{sauce@sauce!froides anglaises@---s froides anglaises}
\index{anglais@anglais(e)!sauces froides@Sauces froides ---es}

[^57]: この節に収録されているレシピは初版から第四版まで、表現の異同は
    あるが、項目に変化はない。興味深いことに、1907年刊の英語版*A Guide
    to Modern Cookery*においても全て掲載されている。


#### ケンブリッジソース {#cambridge-sauce}

\index{いきりすふう@イギリス風!けんふりつし@ケンブリッジソース（冷製）}
\index{けんふりつし@ケンブリッジ!そす@---ソース}
\index{cambridge@Cambridge!sauce@Sauce --- (Cambridge-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauces cambridge@Sauce Cambridge (Cambridge-Sauce)(froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Cambridge *(Cambridge-Sauce)*</div>

固茹で卵の黄身 6 個と、よく洗ったアンチョビのフィレ 4 枚、小さめのケイパー
大さじ 1 杯、セルフイユとエストラゴンとシブレットを同量ずつ
計大さじ 1 杯を鉢に入れてよくすり潰す。[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)を作る際の要領で、マス
タード小さじ 1 杯、油 1 $\frac{1}{2}$ dL[^55] とヴィネガー大さじ 1 を加える。カ
イエンヌごく少量で風味を引き締める。ヘラでソースを混ぜながら布で漉し[^56]、
ボウルに入れる。泡立て器で軽く混ぜて滑らかにしてやり、パセリの
[アシェ\*](#hacher-gls)小さじ 1 を加えて仕上げる。

……このソースは普通、肉の冷製料理に合わせる。

[^55]: マヨネーズを作る際の要領で、と表現しているのに対して油の量が少
    なく思われるが、初版は「油 1 dL」、第二版以降は「1 $\frac{1}{2}$ dL」と
    なっている。

[^56]: 濃度のあるソースを布で漉す方法については[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)訳注参照。


\atoaki{}

#### カンバーランドソース[^59] {#cumberland-sauce}

\index{いきりすふう@イギリス風!かんはらんと@カンバーランドソース（冷製）}
\index{かんはらんと@カンバーランド!そす@---ソース（冷製）}
\index{cumberland@Cumberland!sauce@Sauce --- (Cumberland-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauce cumberland@Sauce Cumberland (Cumberland-Sauce)(froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Cumberland *(Cumberland-Sauce)*</div>

鍋に[グロゼイユのジュレ](#gelee-de-groseilles-a)大さじ 4 を入れて溶か
し、そこにポルト酒 1 dL と細かく[アシェ\*](#hacher-gls)し、[ブロンシール\*](#blanchir-gls)して
水気を絞ったエシャロット大さじ $\frac{1}{2}$ 杯、オレンジと
レモンの[ゼスト\*](#zeste-gls)を薄く剥いてごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にし、しっかりブロンシールし、よく水気をきって冷ましたもの各大さじ 1、オレンジ 1 個の搾り汁、レモン $\frac{1}{2}$ 個分の搾り汁、マスタード小さじ 1、
カイエンヌごく少量、粉末の生姜少々を加える。

全体をよく混ぜる。

……大型ジビエの冷製に合わせる。

[^59]: イングランド北部の旧カウンティ（行政区分、ほぼ「州」と考えてい
    い）のひとつ。現在はウェストモーランド、ランカシャー、ヨークシャー
    の一部と統合され、カンブリアとなっている。


\atoaki{}

#### グロスターソース[^61] {#gloucester-sauce}

\index{いきりすふう@イギリス風!くろすた@グロスターソース（冷製）}
\index{くろすた@グロスター!そす@---ソース（冷製）}
\index{gloucester@Gloucester!sauce@Sauce --- (Gloucester-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauce gloucester@Sauce Gloucester (Gloucester-Sauce)(froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Gloucester *(Gloucester-Sauce)*</div>

ごく固く立てた[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise) 1 Lに、レモン $\frac{1}{2}$ 個分の搾
り汁を加えたサワークリーム 2 dLと、細かく[アシェ\*](#hacher-gls)にしたフェンネル 1 つまみ、ダー
ビーソース[^62]大さじ 2 を加える。

……主として肉の冷製料理に合わせる。



[^61]: イングランド南部、グロースターシャーの州都。

[^62]: 初版と第二版は「ウスターシャソース数滴」、第三版は「エスコフィ
    エソース数滴」となっている。ダービーソースについては[ロシア風ソー
    ス](#sauce-russe-froide)訳注も参照のこと。


\atoaki{}

#### ミントソース {#mint-sauce}

\index{いきりすふう@イギリス風!みんと@ミントソース（冷製）}
\index{みんと@ミント!そす@---ソース（冷製）}
\index{menthe@menthe!sauce@Sauce --- (Mint-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauce menthe@Sauce Menthe (Mint-Sauce)(froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Menthe *(Mint-Sauce)*</div>

ミントの葉 50 g をごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)か、[アシェ\*](#hacher-gls)にする。これをボウルに入れ
て、白いカソナード[^63]か粉糖 25 g とヴィネガー 1
$\frac{1}{2}$ dL、塩 1 つまみ、こしょう、水大さじ 4 杯を加える。全体によく混ぜること。

……仔羊[^64]の温製、冷製に添える。

[^63]: 通常 cassonade すなわち粗糖は褐色のものが多い。

[^64]: 本書で仔羊 agneau（アニョー）と言う場合はほぼ例外なく乳呑仔羊、
    agneau de lait（アニョードレ）を意味する。現代は仔羊という語の意味
    する範囲が広くなり、牧草および飼料によりある程度まで肥育した羊の赤
    身肉も「仔羊」として扱うが、乳呑仔羊は白身肉なので注意。


\atoaki{}

#### オックスフォードソース[^65] {#oxford-sauce}

\index{いきりすふう@イギリス風!おつくすふおとそす@オックスフォードソース（冷製）}
\index{おつくすふおと@オックスフォード!そす@---ソース（冷製）}
\index{oxford@Oxford!sauce@Sauce --- (Oxford-Sauce)(froide)}
\index{anglais@anglais(e)!sauce oxford@Sauce Oxford (Oxford-Sauce)(froide)}

<div class="frsubenv">Sauce Oxford *(Oxford Sauce)*</div>

上述の[カンバーランドソース](#cumberland-sauce)と同様に作るが、以下の 2 点を変更する。

1° オレンジとレモンの[ゼスト\*](#zeste-gls)は[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にするのではなく、[ラペ\*](#raper-gls)すること。

2° その量は半分にする。つまり、ゼストのラペはそれぞれ大さじ $\frac{1}{2}$ にすること。

……用途はカンバーランドソースと同じ[^66]。


[^65]: イングランド東部、オックスフォードシャーの州都。英語圏では最古
    の大学であるオックスフォード大学を中心とした学園都市として有名。

[^66]: オレンジとレモンの皮の扱いと量を変えただけで別のソースとして扱
    うことに疑問はあるが、これについては初版から一貫してまったく説明が
    ない。何らかのエピソードがこれらのソース名にはあったと思われるが不明。


\atoaki{}

#### ホースラディッシュソース {#cold-horseradish-sauce}

\index{いきりすふう@イギリス風!ほすらていつしゆれいせい@ホースラディッシュソース（冷製）}
\index{ほすらていつしゆ@ホースラディッシュ!そす@---ソース（冷製）}
\index{raifort@raifort!sauce@Sauce --- (Cold horseradish sauce)}
\index{anglais@anglais(e)!sauces raifort froide@Sauce Raifort (Cold horseradish sauce)}

<div class="frsubenv">Sauce Raifort *(Cold horseradish sauce)*</div>

陶製の器に、マスタード大さじ 1 、細かく[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール 50 g、粉糖 50 g、塩 1 つまみ、生クリーム 5 dL、牛乳に浸してからよく圧し絞ったパンの身 250 g、ヴィネガー大さじ 2 を入れて混ぜ合わせる。

……このソースは茹でた牛肉やローストに合わせる。よく冷やしてから供すること。

<div class="nota">（原注）ソースにヴィネガーを加えるのは作業の最後にすること。</div><!--endNoindent-->


</div><!--endRecette-->


<!--20190330江畑校正スミ-->

